%%% Notizen...
%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: 

\documentclass[12pt,a4paper]{article}
%\documentclass[12pt,a4paper,twoside]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage[applemac]{inputenc}
\usepackage{ngerman}
\usepackage{times}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
%\usepackage{dgraphicx}
\usepackage{eurosym}
\pagestyle{myheadings}         % Option to put page headers

\title{Allgemeine Themen und Gedanken}
\author{Gerd Jährling}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage

\part{Gedanken zur Bedeutung von Sprache}
\section{Bausteine des Denkens}
Erörterung der Frage, was als Basis und gundlegender Baustein unseres Denkens angesehen werden kann.\\\\
Läuft das Denken grundsätzlich über Bilder ab,
d.h. sind Bilder die ``atomaren'' Bestandteile unseres Denkens, die wir dann durch Sprache beschreiben, oder bildet unsere Sprache, 
also die Worte als ständiger Strom von Assoziationen, die Grundlage unseres Denkens?

Wenn das Denken sich nur über die Bilder manifestieren kann, die wir in der Vergangenheit einmal gesehen hatten, dann ist die
Kreativittät, also die Möglichkeit etwas ``Neues''\footnote{Der Begriff \glqq Neues muss genauer umrissen sein\grqq} zu erfinden dadurch begrenzt, dass nur die Neu-Kombination vorhandener
(bekannter) Bilder möglich ist, da wir uns etwas, was wir nicht kennen, nicht vorstellen können und dementsprechend dafür auch keine Wort
finden. Wir können uns zwar eine tropische Insel vorstellen, auf der wir niemals gewesen sind, aber nur dadurch, dass wir uns 
bestimmte, bereits einmal gesehene Bilder wieder in die Erinnerung rufen, oder vorhandene Bilder (vielleicht in einem neuen
Zusammenhang) anders kombinieren.
Beispiele in der Kunst hierfür wären u.a. die Surrealisten wie Magrit, oder Dali, die vorhandene Dinge in einer unbekannten Weise neu
kombinierten. 

Möglich wäre, für das eigene Denken bewusst zu versuchen, die ``ausgetretenen Pfade'' zu verlassen und bekannte Dinge absichtlich
auf eine neue Weise zu kombinieren, um dadurch neue Ansätze zu gewinnen.
\subsection{These}
Das Denken kreist um Bilder, als primäres Ausdrucksmittel unseres Denkens, da viele Denkprozesse, besonders die der Assoziation
und der Erinnerung, bruchstückhaft (siehe Arno Schmidt) auftreten und sich sprachlich (besonders in der Assoziation) nicht adäquat
beschreiben lassen. Das ``Bild'' als Mittel unserer Wahrnehmung und neuronalen Erzeugung bzw. Verarbeitung drängt sich auch
aufgrund der schnelleren ``Verarbeitungsgeschwindigkeit'' auf, bevor man die sprachliche Assoziation erzeugt hat, erscheinen
Bilder vor den geistigen Auge. Die Sprache ist hier auch unvollständig, da sich bestimmte Gefühlt, Gerüche, Gedanken ect. nicht
adäquat in Worte fassen lassen und die Sprache --durch die höhere Abstraktion-- an dieser Stelle immer hinter den Gedanken als
Bilder zurückbleiben muss. 
\subsection{Anti-These}
Was ist mit abstrakten Dingen, dies sich nicht bildlich darstellenden lassen, dem Verständniss von Logik und Abstraktion, der Abfolge von Aktion und
Reaktion?
\subsection{Synthese}
Primär existieren Assoziationen und Gedanken als Bilder, nahezu alle Bereiche des Denkens lassen sich bildlich darstellen, oder
wurden durch Assoziativen in der Vergagnenheit einmal erlebt. Da die bildliche Assoziation sich schneller manifestiert als die
sprachliche, ist besonders in unbekannten, unvorhersehbaren Situationen oder Situationen, die schnelles Handeln erfordern die Verknüpfung
bildlicher Assoziationen entscheidend.

Die Frage, ob unterschiedliche bildliche Assoziationen zu neuen verknüpft werden können sollte zu einem neuen Paar These <-->
Antithese führen.
\part{Rolle der Musik in der heutigen Gesellschaft}
\section{Musik als Sprache}
Lässt sich die Funktion von Musik als Ausprägung einer Sprache definieren, deren Wechsel sich über die Zeiten
manifestiert. Demnach wäre Musik nur innerhalb der Zeit verstehbar, in der sie entstanden ist. Ähnlich wie die Architektur auch
über die Zeit verschiedene Stile durchläuft. Die Veränderungen der Musik, das Neue, Unerwartete erscheint nur den Menschen in
ihrer Zeit, danach verblasst die Wirkung und die Stile überlagern
sich. 
\subsection{These}
Die Musik einer Zeit ist nur in gewissen Grenzen intuitiv
verstehbar. Danach ist die Wirkung des Werks auf den Zuhörer nicht
mehr die, die der Komponist beabsichtigt hatte. Durch eine
Beeinflussung späterer Stile erkennt der Zuhörer die Feinheiten in den
Werken nicht mehr (ähnlich wie die Symbolik in der bildenden Kunst dem
heutigen Menschen fremd ist). Zudem ist die Wirkung auf das zeitliche
Umfeld bezogen in dem der Schöpfer existierte, ein \glqq
Zurückgehen\grqq in der Zeit ist nicht möglich und daher sinnlos.
\subsection{Anti-These}
Gro{\ss}e Kunstwerke sind nicht an eine Zeit gebunden, sondern
behandeln Dinge, die jedem Menschen in jeder Zeit natürlich sind, sie
sind daher intuitiv auch au{\ss}erhalb ihrer Zeit verstehbar. Die Form
der Kunstwerke ist hierbei von ihrer Wirkung auf Betrachter oder Hörer
abgekoppelt. 
\subsection{Synthese}
Der vom Künstler, Komponist etc. beagsichtigte Ausdruck ist an die
Darstellungsform die der Künstler wählte gebunden und durch diese
realisiert. Der Einsatz der künstlerichen Mittel 

\subsection{Beispiel der Kommerzialisierung}
Als ein Beispiel der \textit{\glqq Kommerzialisierung\grqq} der Musik
kann der Gran-Prix-Eurovision (oder Eurovision-Song-Contest) verwendet
werden. Hier wird aus Gründen des Erfolgs versucht den Geschmack einer
möglichst gro{\ss}en Anzahl europäischer Bürger zu treffen.  

Die Perversion besteht darin, dass man einen Wettbewerb auf
europäischer Ebene veranstaltet, bei dem sich jedes Land 
(mit seiner Musik als Teil der nationalen Identität und Kultur) vorstellt,
aber gleichzeitig versucht wird die Unterschiede zu nivellieren, den
Massengeschmack in möglichst vielen Ländern zu treffen. Dies führt
zwangläufig zu einer \textit{\glqq Mc-Donaldisierung\grqq} der
Musik. 

Durch die Auswahlverfahren in jedem Land wird versucht, den Gipfel 
der Gausschen-Maximalverteilung möglichst optimal zu bestimmen und ein
Titel zu wählen, der diesen auch bei Abstimmungen in anderen Ländern
erreicht. Die Schwierigkeit besteht darin zu zeigen, dass die Qualität
von der Kompatibilität abgekoppelt ist, d.h. die Aussage: \glqq\ wenn es
jedem gefällt muss es gut sein\grqq\ kann nicht getroffen werden und
ist grundsätzlich falsch.

\newpage
\part{Hierarchien und Organisation von Arbeit}
\section{Archetypen innerhalb einer Hierarchie}
Im Allgemeinen lassen sich in jeder Hierarchie unterschiedliche Rollen
erkennen. Je nach Rolle und Ambition der Mitarbeiter kann zwischen 
\begin{itemize}
\item Entscheider (Strategen)
\item Macher (Realisierer, Veränderer)
\item Ausführer (Sachbearbeiter)
\end{itemize}
unterschieden werden. Obwohl diese Grund- oder Archetypen sehr
abstrahiert sind -- sich die Grundtypen teilweise überschneiden,
bzw. überlappen können, und die Grenzen fließend sind -- finden sich in jeder Hierarchie
Ausprägungen dieser Archetypen in mehr oder weniger reiner Form.
Im Einzelnen:
\paragraph{Entscheider:} Der Entscheider hat zwar im besten Fall eine
Vision, oder Strategie, verfügt aber kaum über ein Konzept dieses
umzusetzen, da ihm die Sachkenntnis der Details fehlt. Da dem
Strategen die Kenntnis der Umsetzbarkeit fehlt, ist er auf den Macher
angewiesen, der die Strategie in die Form einer Realisierung überführt.
Der Stratege hat kein Interesse an Prozessen, oder Systemen, er
glaubt, dass seine Strategie bereits eine Lösung ist, oder zumindest
diese beinhaltet. 

Beispiele hierfür sind:
\begin{quote}
  \textit{Wir müssen wettbewerbsfähiger werden, wir müssen das
  Marktwachstum in Asien abschöpfen. Wir müssen unsere Prozesse optimieren.}
\end{quote}
Nur in der Verbindung von Strategie und Realisierung besteht die
Chance einer Veränderung, ohne die Unterstützung des Machers -- der
die Strategie in die Realität umsetzen kann -- bleibt die Strategie
eine Ansammlung von Management \glqq Plattitüden\grqq. Allerdings kann
der Entscheider -- ohne wirklich etwas zu verändern -- Veränderungen
anstoßen. Ähnlich wie beim Schachspiel ist es für den Erfolg einer
Strategie nicht entscheidend möglichst flexibel auf die Einflüsse von
außen zu reagieren, vielmehr ist eine nachhaltige Strategie (bzw. die
Stärke einer Strategie) von äusseren Einflüssen weitestehend unabhängig.
\paragraph{Macher:} Der Macher ist in erster Linie an einer Umsetzung (oder
Implementierung) durch Änderung von Prozessen oder Systemen
interessiert. Er sieht die Notwendigkeit von Veränderung nur über die
Umsetzbarkeit oder Realisierung, hierin unterscheidet er sich vom
Strategen, der auch unrealisierbare Veränderungen vertritt. Im Schluss
vertritt der Macher nur die Veränderungen, die er auch realisieren
kann, was dazu führt, dass das visionäre in seiner Denkweise
fehlt. Ihn interessieren nur realisierbare Veränderungen, er steht für
eine Umsetzung vom Abstrakten ins Konkrete.

\paragraph{Ausführer:} Der Ausführer ist in aller Regel nicht an
Veränderungen interessiert. Er nutzt nur bestehende Prozesse und
Systeme und verschwendet keine Eigeninitiative daran, Veränderungen
einzuleiten. Als Sachbearbeiter verwendet er nur Systeme, die vom
Macher implementiert wurden. Dies bedeutet nicht, dass er unkritisch
gegenüber bestehenden Systemen oder Prozessen ist, seine Kritik führt
aber nicht zu einer Veränderung. Er ist der Type, der Millionen
Fu{\ss}ball-Bundestrainer, die alles kritisieren, besser machen
könnten, wenn sie etwas zu sagen hätten. In aller Regel ist die Kritik
der Ausführer unstrukturiert und von geringer Methodik. Die Kenntnis
des Ausführers an bestehenden Prozessen muss aber vom Macher bei der
Umsetzung verwendet werden. 
\section{Axiome der Organisation}
Unrealisierbare Strategien führen zu keiner Veränderung, genauso wie 

Der Stratege leitet nur, er verändert oder implementiert aber nichts. Der
Macher muss zu einen leiten, die Veränderung aber mit umsetzten, ihm
kommt eine Hauptrolle bei Veränderungsprozessen zu. Der Ausführer
verändert nichts und kann auch keine Veränderungen einleiten. 

\part{Prozesse und Methoden}
\section{Grundproblematik}
Eine neuer Ansatz in der betriebswirtschaftlichen Praxis versucht
Prozesse in des Zentrum der Betrachtung zu stellen, beispielsweise
dann, wenn Abläufe optimiert werden sollen. Für bestimmte Tätigkeiten sind aber
Prozessdefinitionen nicht hilfreich, vielmehr benötigt man in diesen
Bereichen \textit{Methoden}, die sich in unterschiedlichen Zusammenhängen
anwenden lassen. Die Definition von Methoden ist hierbei allerdings
nicht so trivial, wie die einer Prozessdefinition.\\\\
Im Folgenden sollen die Unterschiede zwischen Prozessbeschreibungen
und Methoden diskutiert werden.
\section{Unterscheidung von Methode und Prozess}
Die grundsätzliche Unterscheidbarkeit von Methoden und Prozessen
besteht in der Definition von Ausführungsschritten und deren
Abfolge. Während also bei einer
Prozessbeschreibung die Reihenfolge bestimmter Schritte definiert
werden und Verzweigungen, Fallunterscheidungen und Alternativen
bestehen, besteht der Einsatz einer bestimmten Methode in einer
definierten \textit{\glqq Herangehensweise\grqq} an ein Problem.

Laut Allweyer wird ein Geschäftsprozess definiert als:
\begin{quote}
\textit{\glqq\dots Abfolge von Funktionen zur Erfüllung einer
betriebswirtschaftlichen Aufgabe, wobei die Leistung in Form von
Informations- und/oder Materialtransformation erbracht wird\dots\grqq.}
\end{quote}
Die Prozesse können sich hierbei aus unterschiedlichen Subprozessen
zusammensetzen, deren Ausführungsschritte einer zeitlichen Abfolge
unterliegen. Zudem muss sich der Status des Prozesses -- der
Teilprozesse und somit auch des Gesamtprozesses -- zu jedem
Zeitpunkt im Prozessverlauf eindeutig bestimmen lassen. 

Prozessdefinitionen werden durch Fallbeschreibungen
bestimmt. Hierbei sind die Definition des Prozessziels, die
Anfangsbedingungen und Kennzahlen zur Messung des Prozessverlaufs ma{\ss}geblich.

Prozesse haben also durchaus einen (Prozess)Lebenszyklus und lassen
sich über Kennzahlen -- wie beispielsweise die Prozessdurchlaufdauer,
oder die Anzahl der Bearbeitungsschritte -- bestimmen. \\\\
Methoden haben gegenüber Prozessen den Vorteil, nicht die konkrete Ausführung
bestimmter Schritte in einer gegebenen Reihenfolge zu beschreiben,
sondern die Art und Weise zu definieren, wie man sich einem gegebenen
Problem nähert. Dadurch sind Methoden flexibler, da man eine Methode
in unterschiedlichen Kontexten anwenden kann, eine Prozessdefinition
sich aber auf einen bestimmten Kontext bezieht und zur Erreichung eines
bestimmten Prozessziels ausgerichtet ist.

Methoden werden im Allgemeinen definiert als:
\begin{quote}
  \textit{\glqq\dots auf einem Regelsystem aufbauendes Verfahren, das
    zur Erlangung von (wissenschaftlichen) Erkenntnissen oder
    praktischen Ergebnissen dient\dots\grqq}
\end{quote}
Allgemein also \textit{die (strukturierte) Art und Weise des Vorgehens} als
planmä{\ss}iges, folgerichtiges Verfahren, Vorgehen oder Handeln,
wobei das \glqq Regelsystems\grqq\ als Grundlage des Vorgehens oder
Verfahrens, also als Basis der Methode angesehen werden kann.

\section{Vorteile der Prozessdefinition}
\label{sec:vorteile_prozess}
Die Geschäftsprozesse der Unternehmen finden in aller Regel in der
Ausprägung der Organisation ihre Entsprechung. Der Prozess der \glqq
Auftragsbearbeitung\grqq\ findet in der korrespondierenden Abteilung
statt, wobei es durchaus Schnittstellen zu anderen Abteilungen geben
kann, die (Teil)Aufgaben innerhalb des Gesamtprozesses übernehmen
(bsp. Auftragseingabe).

Durch die Definition des Prozessablaufs werden die Reihenfolge der zu
bearbeitenden Schritte, Verzweigungen und Fallunterscheidungen bestimmt. Die
Definition des Geschäftsprozesses beantwortet also die Frage:
\begin{quote}
  \textit{Wer macht Was, Wann (in welcher Reihenfolge) zur Erreichung
    welchen betriebswirtschaftlichen Gesamtziels}
\end{quote}
Aus dieser Definition ergibt sich, dass Prozesse \textbf{nicht} dazu
geeignet sind weiterführende Erkenntnisse zu unterschiedlichen
Fragestellungen zu gewinnen, da das \textit{\glqq Warum\grqq} in der
Definition nicht auftaucht.
\section{Vorteile des Einsatzes von Methoden}
Aus der Beschreibung der Prozesse (siehe \ref{sec:vorteile_prozess})
ergibt sich, dass sich die Ursache eines Zustands oder die Behebung eines Problems nicht
(oder nur ungenügend) durch einen Prozess lösen lä{\ss}t, da durch
einen Prozess zwar die Ausführungsschritte vorgegeben werden, nicht aber
die Methodik einer Problemlösung abgeleitet werden kann, da die
Methodik in der Art und Weise des Vorgehens besteht. Durch eine
Methode werden die Schritte, die zur Klärung eines Zustandes, die
Definition einer Ursache erst \textit{bestimmt}; bei einem Prozess müssen diese
Schritte bereits feststehen.

\section{Methodologien}
Methodologien werden im Allgemeinen dadurch charakterisiert, dass man
eine Methode zur \textit{Erlangung oder Beurteilung einer Methode} anwendet. Methodik
ist demnach eine Lehre über die (wissenschaftliche) Vorgehensweisen.

\begin{quote}
\textit{Methodologie (griechisch) die, Lehre von den in den
Einzelwissenschaften angewendeten Methoden, als Teil der Logik
zentraler Gegenstandsbereich der gegenwärtigen Wissenschaftstheorie.}
\end{quote}

\part{Selbstorganisation}
Grundlegende Aspekte der Selbstorganisation sollen an dieser Stelle
diskutiert werden. Hierbei wird teilweise der Begriff
\textit{Management} in unterschiedlichen Zusammenhängen verwendet. 
Eine Begriffsklärung erscheint an dieser Stelle sinnvoll.

\begin{quote}
  \textit{Management: von engl. manage im Sinne von \glqq an der Hand
    führen\grqq. Im Wortstamm steckt das lateinische Wort \glqq manus
    (Hand)\grqq enthalten.}
\end{quote}
Der Begriff des \textit{Managements} wird zwar in aller Regel eher im
Zusammenhang mit \glqq Führung, oder Führen\grqq\ verwendet, kann aber
auch als \textit{geordneter und optimierter Umgang} mit etwas
verstanden werden, diese Verwendung ist beim Zeit- und
Wissensmanagement anzuwenden. 
\section{Grundproblematik}
Die Grundproblematik und Grundanforderung einen modernen
Selbstmanagements kann nur darin bestehen, zum einen Wissen zu
verwalten und zum anderen die Selbstorganisation über ein Zeit- und
Aufgabenmanagement so zu gestalten, dass die Verwaltung der Aufgaben
systematisiert, automatisiert, aber dennoch effizient gestaltet.

Der Verwaltung der Aufgaben und Zeitpläne darf also nur so wenig Zeit
als möglich in Anspruch nehmen, auch die Verwaltung des eigenen
Wissens 

\subsection{Wissensmanagement}

\subsection{Zeitmanagement}

\newpage
\part{Denkmethoden und Denkmodelle}
Allen Denkmethoden und Modellen sollte gemein sein, das hinter den Ursachen wirkende Prinzip zu entdecken. 
Prinzipiell kann eine \glqq Methodik der Wissensfindung\grqq\ in zwei unterschiedlichen Ausprägungen erfolgen: 
\begin{enumerate}
\item Wissensverwaltung
\item Wissensgewinnung
\end{enumerate}
Beide Methoden sind notwendig und nur eine effektive Kombination beider Ansätze ermöglicht eine effektive Arbeitsumgebung und produktive Abläufe.
\section{Wissensverwaltung}
Die Verwaltung von Wissen richtet sich and Archivierung, Speicherung und Zugriff auf Informationen. Relevant ist zu berücksichtigen, dass Information ungleich
Wissen ist. Bei der Archivierung von Informationen ist notwendig hinreichende Suchkriterien und Suchmethoden zu etablieren. Zudem ist die 
\textit{Verknüpfung} von Informationen ein wichtiger Bestandteil der Wissensverwaltung. 

Beide Bereiche lassen sich kaum streng voneinander abgrenzen, vielmehr ist die Verwaltung von Information eine Vorausssetzung für die Gewinnung 
neuer Informationen und neuen Wissens
\section{Wissensgewinnung}
Insbesondere die Gewinnung von Wissen und Information aus Daten ist
eine zentrale Herausforderung. 
\subsection{Analogien}

\subsection{Abstraktion}



\end{document}
